\documentclass{opaper}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./images/} }

\begin{document}
  \task{Вопрос 10.}{Применение МПА для нисходящего анализа. Множества FIRST и FOLLOW,
  алгоритмы их построения. Множества SELECT. LL(1)-грамматики. Таблица LLанализа. Теорема
  о корректности построения управляющей таблицы для LLанализа. Обработка ошибок. Стратегия:
  метод паники.}

  \bigskip
  \m{}ОПРЕДЕЛЕНИЯ

  \medskip
  \olist {
    {Синтаксический анализ [parsing]}
    /{- Процесс, задача которого в том, чтобы по данной КС-грамматике $G$ и цепочке $w$ над
    основным алфавитом $G$ определить, принадлежит ли цепочка $w$ языку
    $L(G)$ (Если $w\in L(G)$, выдать информацию о выводе $w$ (обычно путем построения дерева вывода;
    Построение дерева вывода может идти двумя путями – от корня к листьям или от листьев к корню),
    иначе, если возможно, указать предполагаемые ошибки, приводящие к невыразимости $w$ средствами
    грамматики $G$).},
    %
    {Класс нисходящих ($top-down$) методов синтаксического анализа}
    /{- Методы синтаксического анализа, при которых построение дерева вывода происходит
    от корня к листьям.},
    %
    {[$FIRST(\al)$]}
    /{\\- [$G = (\Sigma, \Gamma, P, S)$ - КС-грамматика, $\al$ – цепочка грамматических символов]
    \\подмножество $\Sigma\cup\set{\eps}$ такое, что:\fl {
      \sys {
        a\in FIRST(\al)\ \eqq\ \al \thenn^* a\beta \tpp{ для некоторой цепочки $\beta$;}
        \\\eps\in FIRST(\al)\ \eqq\ \al \thenn^* \eps
      }
    }
    \\Другими словами, $FIRST(\al)$ – это множество терминалов, с которых начинаются цепочки,
    выводимые из $\al$, плюс пустое слово в случае, если $\al$ можно аннулировать.},
    %
    {[$FOLLOW(A)$]}
    /{\\- [$G = (\Sigma, \Gamma, P, S)$ - КС-грамматика, $A$ – нетерминал]
    \\подмножество $\Sigma\cup\set{a}$ такое, что: \fl {
      \sys {
        a \in FOLLOW(A)\ \eqq\ S \thenn^* \al Aa\beta \tpp{ для некоторых $\al$, $\beta$;}
        \\\dashv\:\in FOLLOW(A)\ \eqq\ S \thenn^* \al A \tpp{ для некоторой }\al.
      }
    }
    \\Важно, что выводимость здесь не обязательно левосторонняя.
    \mnext В любой приведенной грамматике $FOLLOW(A)\neq\varnothing$ для каждого нетерминала A.
    \pagebreak},
    %
    {Множество выбора правила $A\then\al$ [$SELECT(A\then\al)$]}
    /{\\- [$G = (\Sigma, \Gamma, P, S)$ - КС-грамматика, $A\then\al$ – её правило вывода]
    \\подмножество $\Sigma\cup\set{a}$ такое, что:\fl {
      SELECT(A\then\al) = \sys {
        FIRST(\al), \tpp{ если }\eps\notin FIRST(\al),
        \\(FIRST(\al)\setminus\set{\eps})\cup FOLLOW(A), \tpp{ если }\eps\in FIRST(\al).
      }
    }},
    %
    {$LL(1)$-грамматика $G$}
    /{- $G$, если множества выбора правил с одинаковой левой частью не имеют
    общих элементов, т.е. для любого терминала $A$ и неравных цепочек
    $\al$ и $\beta$ выполняется $SELECT(A\then\al) \cap SELECT(A\then\beta) = \varnothing$.}
  }

  \bigskip
  \m{}ЗАМЕЧАНИЯ, ТЕОРЕМЫ И АЛГОРИТМЫ

  \medskip
  \olistm {
    {О способе задать МП-автомат четвёркой (а не семёркой) объектов}
    /{ "Все МП-автоматы в этой главе будут иметь единственное состояние и допускать
    цепочки при помощи команды допуска. Такой МП-автомат задается не семеркой объектов,
    а четверкой: основной и вспомогательный алфавиты, множество команд и начальное содержимое
    стека".},
    %
    % !!! А ЗАЧЕМ МНЕ ЭТО В ЭТОМ БИЛЕТЕ? !!!
    % {Алгоритм построения распознающего МП-автомата для разделенной грамматики}
    % /{\later
    % \mnext Пример:
    % \begin{center}
    %   \includegraphics[scale=0.53]{11_1.png}
    %   \includegraphics[scale=0.53]{11_2.png}
    %   \includegraphics[scale=0.53]{11_3.png}
    %   \includegraphics[scale=0.53]{11_4.png}
    %   \includegraphics[scale=0.53]{11_5.png}
    % \end{center}
    % \phantom{0}},
    %
    {Замечание 2.5 о множестве $FIRST$}
    /{1. Если $a$ - терминал, то $FIRST(a)=\set{a}$.
    \mnext 2. Если $A$ - нетерминал, то $FIRST(A)$ есть
    объединение всех множеств $FIRST(\beta)$ для всех цепочек $\beta$ таких, что $A\then\beta$
    является правилом вывода.
    \mnext 3. Предположим, что $\beta=\run{X}{n}$.
    \\Тогда терминалы из $FIRST(X_1)$ входят в $FIRST(\beta)$;
    \\терминалы из $FIRST(X_2)$ входят в $FIRST(\beta)$ при условии, что $\eps\in FIRST(X_1)$,
    \\терминалы из $FIRST(X_3)$ входят в $FIRST(\beta)$ при условии $\eps\in FIRST(X_1)\cap FIRST(X2)$
    \\и т.д.},
    %
    {Алгоритм построения множества $FIRST(\al)$}
    /{\later},
    %
    {Замечание 2.6 о множестве $FOLLOW$}
    /{1. $\dashv\:\in FOLLOW(S)$
    \mnext 2. Для всех вхождений вида "$A\then\al B\beta$" нетерминала $B$ в правые части
    правил вывода, ищем случаи:
    \mnext\quad 2a) Искомый терминал первым выводится из $\beta$, т.е. $a\in FIRST(\beta)$
    \\\quad 2b) Если $\beta\thenn^*\eps$, искомый терминал может следовать за $A$, т.е.
    $a\in FOLLOW(A)$.},
    %
    {Алгоритм построения множества $FOLLOW(A)$}
    /{\later},
    %
    {Алгоритм построения множества $SELECT(A\then\al)$}
    /{По определению; $FIRST$ и $FOLLOW$ - по алгоритмам выше.},
    %
    {Предложение 2.1}
    /{Если приведенная грамматика содержит леворекурсивное правило, то она
    не является $LL(1)$-грамматикой.
    \mnext Доказательство: Замятин, стр. 114}
    %
    {Примечание к предложению 2.1}
    /{Никакая приведенная леворекурсивная грамматика не является LL(1)-грамматикой.
    \mnext Информацию о доказательстве смотреть там же, но вроде оно само не приводится.\medskip},
    %
    {Замечание 2.2}
    /{Если приведенная грамматика $G$ содержит правила
    $A\then\al\beta_1 \:|\: \al\beta_2$ и существует терминал $a\in FIRST(\al)$, то $G$ не
    является $LL(1)$-грамматикой, так как
    $a \in SELECT(A\then\al\beta_1) \cap SELECT(A\then \al\beta_2)$.\medskip},
    %
    {Алгоритм LL-анализа}
    /{Пусть G – КС-грамматика, из аксиомы которой выводима цепочка $wA\al$ (как обычно, $A$ –
    нетерминал, а $w$ – цепочка терминалов) и $b$ – терминал. Предположим, что из цепочки
    $wA\al$ можно вывести цепочку с префиксом $wb$.
    \mnext Тогда символ $A$ в этом выводе заменяется по правилу $A\then\beta$ такому, что
    $b \in SELECT(A\then\beta)$.
    \mnext В самом деле, рассмотрим вывод: $S \then^* wA\al \thenn w\beta\al \then^* wb\gamma$.
    Если символ A в этом выводе не аннулируется, то $b \in FIRST(\beta)$ и поэтому
    $b \in SELECT(A \then \beta)$.
    Если же A аннулируется, то $\eps \in FIRST(A)$ и $b \in FOLLOW(A)$, откуда снова
    $b \in SELECT(A \then \beta)$.
    Поскольку множества выбора различных правил $LL(1)$-грамматики не пересекаются, справедливо
    следующее замечание: "Для $LL(1)$-грамматики цепочка $\beta$ в выводе вида выше
    определяется по нетерминалу $A$ единственным образом".
    \mnext На проведенном рассуждении основан алгоритм синтаксического
    анализа $LL(1)$-грамматик, реализованный в виде МП-автомата.
    \mnext Алгоритм: \later
    \mnext Доказательство: \later},
    %
    {Теорема о корректности построения управляющей таблицы для LL-анализа}
    /{...},
    %
    {Метод паники}
    /{Пропускаем символы из входной цепочки до тех пор, пока не будет обнаружен терминал, позволяющий
    продолжить анализ.
    \mnext Что это может быть за терминал? Если ошибка обнаружена в момент, когда наверху стека
    находится нетерминал $A$, то естественно предположить, что она локализована во фрагменте,
    выводимом из $A$. По окончании этого фрагмента можно снять $A$ со стека и продолжить анализ.
    \mnext Терминал, следующий за фрагментом, выводимым из $A$, по определению должен принадлежать
    множеству $FOLLOW(A)$.
    \mnext Итак, базовая идея состоит в пропуске нуля или более символов во входной цепочке
    до первого символа из $FOLLOW(A)$, после чего $A$ снимается со стека.
    \mnext Возможны различные
    усовершенствования этой идеи. Например, если мы раньше встретим символ из множества $FIRST(A)$,
    то можем попытаться продолжить анализ, оставляя $A$ в стеке. В случае, когда при обнаружении
    ошибки наверху стека находится терминал, обработка очевидна: этот терминал надо снять со стека
    (или, эквивалентно, вставить его во входную цепочку) и продолжить анализ.}
  }

  \bigskip\bigskip
  ПОТЕНЦИАЛЬНО ПОЛЕЗНО

  \olist {
    {О выводах в главе про синтаксический анализ (Замятин)}
    /{\mnext В этой главе по умолчанию предполагается, что все выводы являются левосторонними.}
  }
\end{document}